\section{Ottica}

\paragraph{Consigli per il lettore}
L'unificazione di Elettrodinamica e ottica è una cosa che si fa al secondo anno di Università. Non è necessario che voi sappiate davvero tutto quello che c'è scritto in questo paragrafo. Le cose importanti sono nel paragrafo su riflessione e rifrazione, dove trovate le formule di Fresnel e la loro spiegazione. Tuttavia io non sopporto spiegare le cose saltando pezzi fondamentali. Al liceo non ci sono i prerequisti per poter fare queste cose. Leggetevele per vostra curiosità personale e imparate davvero solo la parte prettamente di ottica. Il resto sono spiegazioni che spero vi aiutino a capire perché si fanno certe cose e perché non sono a caso.

Nota tecnica: l'elettrodinamica ha molto più senso in CGS che in MKS. Se perdo $\epsilon_0$ e $\mu_0$ in giro non odiatemi.
\paragraph{Introduzione}

Dato che le cose più interessanti che riguardano l'ottica avvengono nel campo dell'interazione luce-materia, tratteremo direttamente il caso di ottica nei materiali, che avrà come corollario l'ottica nel vuoto. Prima di andare avanti con la soluzione delle equazioni e con la creazione di nuovi modelli, è opportuno fare il punto della situazione.


\subsection{Le scale mesoscopiche}\index{mesoscopico}
Le equazioni di Maxwell insieme all'equazione per la forza di Lorentz sono a tutti gli effetti una teoria esatta e autoconsistente. Esatta vuole proprio dire che descrive senza approssimazioni quello che succede. Il modello rimane valido anche su scale molto piccole, dell'ordine di una decina di atomi, quindi $l \approx 10^{-9}$m. Gli unici problemi cominciano a farsi sentire quando entrano in gioco gli effetti quantistici, che non tratteremo qui.

Tuttavia, come è successo in termodinamica, a volte è meglio avere un modello approssimato che perde un po' di informazione ma diventa gestibile piuttosto che avere un modello con troppa informazione che non siamo in grado di capire. Per esempio consideriamo un mezzo materiale come ad esempio un cristallo di sale. Il mezzo è evidentemente non omogeneo, ci saranno gli atomi disposti in modo regolare e regioni di vuoto intermedie. Evidentemente il campo elettrico sarà \emph{molto rapidamente variabile nello spazio}. Come potete ben capire, per dare una descrizione dell'interazione luce-materia potremmo non essere interessati\footnote{Solo in alcuni range di frequenze.} a queste rapide variazioni, ma potrebbe avere più senso farsi delle domande su una sorta di campo \emph{medio}, più sensato da gestire. Formalmente, possiamo andare a definire un campo $\vec{\mathcal{E}}$ come media su un volume, che prenderemo di forma sferica di un opportuno raggio $R$, di cui ora discuteremo l'ordine di grandezza


\[
\vec{\mathcal{E}}(\vec x, t) = \dfrac{\dint_V \vec E(\vec x', t)  \dd V'}{V}
\]

e analogo per il campo $\vec B$. Come andiamo a scegliere il raggio della sfera per ottenere qualcosa di sensato? Sicuramente deve essere un raggio $R \gg 10^{-10}$m, dato che è la scala tipica atomica e noi vogliamo andare a studiare i fenomeni elettromagnetici proprio a meno di queste fluttuazioni che ci impediscono di capire cosa stiamo facendo. Tuttavia non avrebbe nemmeno senso prendere $R$ dell'ordine del centimetro, in quanto perderemmo troppa precisione. Per avere un'idea di quale sia la scala giusta è sufficiente pensare a che cosa vogliamo studiare. In particolare saremo interessati all'interazione luce materia, per cui la lunghezza d'onda tipica sarà compresa fra $10^{-6}$m e $10^{-7}$m. Noi vorremmo in qualche modo vedere completamente le oscillazioni del campo, in modo da dare una descrizione quantitativa e non semplicemente qualitativa. Per questo dovremo quindi prendere un raggio tipico $R$

\[ 10^{-6} \mbox{m} > R > 10^{-10} \mbox{m} \]

Ci sono 4 ordini di grandezza fra uno e l'altro quindi possiamo quantomeno sperare che il nostro approccio abbia senso, in quanto effettivamente esiste una scala di lunghezze che ci permette di fare le nostre approssimazioni.

Chiaramente in seguito io non utilizzerò più i simboli $\vec{\mathcal{E}}$ e $\vec{\mathcal{B}}$ per i campi, ma userò le classiche lettere $\vec E $ e $\vec B$. Solo in questo paragrafo per chiarezza li ho tenuti distinti, nei prossimi paragrafi non citerò più distintamente dei campi \emph{esatti} ma solo dei campi mesoscopici, ovvero quelli mediati sull'ordine di grandezza opportuno.


In questo paragrafo non ho nominato i vettori $\vec D$ e $\vec H$,  ma si dà per buono che tutto quello che ho detto per i campi $\vec E$ e $\vec B$ valga uguale anche per loro.

\subsection{Le equazioni di Maxwell nei mezzi continui} \index{relazione costitutiva}

Nei paragrafi di elettrostatica e magnetostatica nei materiali abbiamo ricavato le equazioni di Maxwell per i campi \emph{statici}

\[
\begin{cases}
  \div \vec D = \rho \\
  \div \vec B = 0 \\
  \rot \vec E = 0 \\
  \rot \vec H = \vec J \\ 
\end{cases}
\]

Chiaramente se noi vogliamo andare a studiare i fenomeni dipendenti esplicitamente dal tempo queste equazioni andranno a modificarsi come è successo nel caso del vuoto. Le prime due equazioni non erano state modificate quando paralvamo di elettrodinamica nel vuoto e non ci sarebbe ora motivo di andare a cambiarle, anche se ci troviamo in mezzi continui.

La terza equazioni invece va evidentemente cambiata. Tuttavia, dato che non vi compaiono termini di sorgente ($\rho, \vec J$), non c'è motivo per cui debbano comparire termini diversi da quelli del vuoto. Per questo motivo, anche facendo la media mesoscopica, l'equazione diventerà


\[
\begin{cases}
  \div \vec D = \rho \\
  \div \vec B = 0 \\
  \rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t} \\
  \rot \vec H =  \vec J \\ 
\end{cases}
\]

A questo punto bisognerà andare a cambiare anche l'ultima equazione. Come avevamo fatto in quella volta, possiamo subito notare che l'ultima equazione attualmente è in contraddizione con l'equazione di continuità, che continuerà a valere perché \emph{é un principio primo}. La conservazione della carica elettrica totale non smetterà di valere solo perché ci troviamo in un mezzo e non nel vuoto.
É bene ricordare che la $\vec J$ e la $\rho$ presenti in queste equazioni non sono la carica elettrica e la corrente \emph{totali}, sono le cariche esterne libere, a cui abbiamo tolto le cariche di polarizzazione offerte dal mezzo in cui si stanno propagando i campi. 


Per far tornare l'equazione di continuità dobbiamo quindi aggiungere non un termine $\frac{\d \vec E}{\d t}$, bensì

\begin{equation}
\begin{cases}
  \div \vec D = \rho \\
  \div \vec B = 0 \\
  \rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t} \\
  \rot \vec H =  \vec J + \dfrac{1}{c^2}\dfrac{\d \vec D}{\d t}\\ 
\end{cases}
\label{eq: maxwell completo}
\end{equation}

Queste sono finalmente le equazioni di Maxwell complete, come sono state scritte più di 100 anni fa, quando sono state pubblicate per la prima volta. Notate che queste equazioni non sono davvero un sistema completo. Infatti abbiamo ben 4 campi incogniti da trovare, $\vec E, \vec D, \vec B, \vec H$. Se il problema era determinato completamente nel vuoto con 4 equazioni e due campi, non possiamo davvero sperare che in questo caso si possa risolvere il sistema senza ulteriori informazioni.

Che cosa ci manca? La risposta è semplice e si può capire anche pensando alla statica. In quel caso, per risolvere i problemi eravamo riusciti a fare dei modellini per avere una relazione diretta $\vec D[\vec E, \vec B], \vec H[\vec E, \vec B]$, dove con questa notazione strana intendo solo dire che esiste e conosciamo una dipendenza funzionale di $\vec D$ da $\vec E$ e $\vec B$ contemporaneamente. Nei modelli statici in particolare era

\[
\vec D = \epsilon \vec E \qquad \vec B = \mu \vec H
\]


Dove $\mu, \epsilon$ sono degli scalari. Queste relazioni semplicissime sono il prototipo di tutte quelle che andremo a guardare. Notare che queste relazioni sono specialissime e assolutamente poco generali, infatti la dipendenza dei campi nella materia è disaccoppiata\footnote{Intendo dire che $\vec D$ dipende solo da $\vec E$ e non da $\vec B$, cosa che in generale non è vera.}, è istantanea e locale, cose che in generale sono false. Inoltre, queste relazioni sono lineari, altra supposizione in generale falsa (ma spessisimo verificata).

Per dare una relazione costitutiva $\vec D[\vec E, \vec B]$, l'unico modo è in qualche modo dare un modello microscopico di come è fatto il nostro materiale. Una volta fatto questo, sarà effettivamente possibile dare una previsione quantitativa dei fenomeni. Questo sarà l'obiettivo dei successivi paragrafi.


\newpage
\subsection{La propagazione di onde nei mezzi dielettrici lineari} \index{trasformata di Fourier} \index{convoluzione}
L'obiettivo di questa sezione sarà dare dei modelli per costruire delle relazioni costitutive abbastanza generali da permettervi di cavarvela sempre alle Olimpiadi. La prima cosa da notare è che i fenomeni di ferromagnetismo, diamagnetismo e paramagnetismo hanno spiegazioni pienamente quantistiche e non sono davvero modellizzabili senza, mentre i dielettrici sono tranquillamente spiegabili anche senza. Per questo motivo da ora in poi, salvo esplicita menzione sarà

\[ \vec B = \mu_0 \vec H\]

La parte interessante sarà sul campo elettrico e su $\vec D$. Ovviamente la prima approssimazione che possiamo fare è che la relazione fra $\vec E$ e $\vec D$ sia \emph{lineare}. Voi giustamente potreste farmi notare che io ho appena fatto notare che una relazione del tipo $\vec D = A \vec E$ è assolutamente poco generale e di scarso utilizzo e adesso vi vengo a dire che facciamo un modello lineare.

Non mi sto contraddicendo, infatti la più generale relazione \emph{lineare} fra $\vec D $  e $\vec E$ è


\[
D_i(\vec x, t) = \dsum_{j=1}^3 \dint_{-\infty}^\infty \dint_{\R^3} g_{ij}(\vec x, \vec x', t, t') E_j(\vec x', t')  \dd V'  \dd t'
\]


Dove la funzione $g{ij}(\vec x, \vec x', t, t')$ è in effetti un tensore\footnote{Infatti nessuno ci dice che $\vec E$ e  $\vec D$ debbano essere paralleli. In cristalli a scarsa simmetria è evidente questa discrepanza.} che contiene ben 9 funzioni, ciascuna di 8 variabili. Evidentemente abbiamo un bel po' di gradi di libertà fra cui scegliere.

Vediamo come semplificarci la vita. Innanzitutto, se consideriamo il mezzo infinito e invariante per traslazioni spaziali, cosa ragionevole, la funzione non dipenderà più dalle due variabili distinte $\vec x, \vec x'$, bensì dalla loro differenza $\vec x - \vec x'$\footnote{É infatti l'unico modo per dire che $g(\vec x + \vec a, \vec x' + \vec a) = g(\vec x, \vec x')$ per ogni $\vec a$}. Allo stesso modo, se supponiamo che il mezzo non venga sottoposto a sforzi tali da deformare la sua struttura, avremo una invarianza di questa funzione di risposta per traslazione temporale, ovvero di nuovo $g$ non dipenderà dalle variabili distinte $t, t'$, ma solo dalla differenza $t-t'$. Dopo queste notevoli semplificazioni possiamo riscrivere la funzione di risposta $g_{ij}$ in modo da cambiare la relazione costitutiva


\[
D_i(\vec x, t) = \dsum_{j=0}^3 \dint_{-\infty}^\infty \dint_{\R^3} g_{ij}(\vec x- \vec x', t - t') E_j(\vec x', t')  \dd V'  \dd t'
\]

A questo punto per andare avanti nel modello bisogna avere delle idee di quello che accade veramente nella vita di laboratorio per capire che cosa è lecito approssimare e che cosa invece è impossibile da scartare. L'evidenza mostra che nella maggior parte dei casi per mezzi non troppo densi la risposta è \emph{locale}, ovvero si può approssimare


\[g_{ij}(\vec x - \vec x', t-t') = g_{ij}(t-t') \delta(\vec x - \vec x')\]

Capiamo un attimo che tipo di Fisica ci sta dietro.  Innanzitutto, che accidenti significa quel grosso integrale che abbiamo scritto poco fa? In parole povere ci dice che il vettore spostamento dielettrico $\vec D$ a rigore può dipendere dal campo elettrico nel mezzo, non solo che vi è applicato in quel momento e in quell'istante, ma anche in istanti di tempo\footnote{Discuteremo di questo fra poco. É abbastanza ovvio che il campo elettrico che non si è ancora visto, ovvero quello per $t'>t$ non può influire su quello che sta accadendo adesso.} e di spazio molto diversi! Questo non deve sorprendere, in un mezzo continuo in qualche modo è abbastanza evidente che si propaghi l'informazione ``Attento, qui vicino c'è un campo elettrico'', anche a distanze di spazio e tempo ragionevolmente piccole.

L'approssimazione di risposta spaziale locale, ovvero porre la dipendenza spaziale ad una delta di Dirac ci sta in sostanza dicendo che il vettore $\vec D$ nella sua risposta è molto più influenzato da quello che è successo prima nello stesso punto piuttosto che a quello che è successo a tempi vicini ma molto distante. Questa approssimazione è ben verificata nella maggior parte dei mezzi e credo proprio che venga utilizzata senza nominarla in qualsiasi problema olimpico. Fidatevi.

La nostra risposta dielettrica diventa quindi

\[
D_i(\vec x, t) = \dsum_{j=0}^3 \dint_{-\infty}^\infty  g_{ij}(t - t') E_j(\vec x, t')   \dd t'
\]


A questo punto, in sostanza quello che diciamo non dipende davvero dal carattere scalare o tensoriale di $g_{ij}$, per cui smetterò di mettere gli indici. In tutte le formule potrete semplicemente pensare di avere una matrice al posto di uno scalare e il discorso varrà uguale quasi ovunque.



\paragraph{Inciso - Trasformata di Fourier}
Ora dobbiamo semplificarci la vita e per farlo utilizzerò uno strumento potente. Si tratta della trasformata di Fourier. Ovviamente voi non siete minimamente tenuti a sapere della sua esistenza. La morale di quello che sto facendo è usare un po' di trucchi con gli integrali per semplificare i conti. Utilizzerò degli integrali speciali, che usano le funzioni trigonometriche complesse, che moralmente sono dei seni e coseni.  

Vediamo pochi esempi per capire cosa andrò a fare. Definiamo innanzitutto la trasformata di Fourier. Sia $f(t)$ una funzione di variabile reale (ovvero $t \in \R$), ma che possa avere valori in $\C$ (ovvero in generale $f(t) \in \C$). Si definisce la trasformata di Fourier di $f$\footnote{La definizione non è unica. In particolare il $2\pi$ al denominatore può essere spostato quasi a piacere per far tornare i conti. Non meravigliatevi se trovate delle definizioni diverse o se semplicemente vedete anche la stessa persona mettere o meno il $\sqrt{2\pi}$ in paragrafi poco distanti.}

\[ \hat f(\omega) = \dfrac{1}{\sqrt{2\pi}} \dint_{-\infty}^\infty f(t) e^{i\omega t} \dd t\]

É legittimo domandarsi perché fare questa cosa ha senso e non è semplicemente un simpatico modo di complicarsi la vita. La morale è che la trasformata di Fourier si comporta \emph{molto} bene con le equazioni differenziali-integrali lineari. Supponiamo di avere $f$ derivabile e di voler calcolare la trasformata di $f'$. Vediamo come fare

\[ \hat g (\omega) = \dint_{\infty}^\infty f'(t) e^{\omega t } \dd t = \left[ f(t) e^{i\omega t}\right]_{-\infty}^\infty - \dint_{-\infty}^\infty f(t) (i\omega) e^{i\omega t}  \dd t = - i\omega \hat f(\omega)\]

Commentiamo un attimo la matematica che ho usato e poi vediamo la potenza del risultato. Nel primo passaggio ho semplicemente scritto la definizione di trasformata di Fourier di una funzione, che in questo caso è $f'(t)$. Nel secondo ho utilizzato la formula di integrazione per parti, riconoscendo che effettivamente $f'$ è la derivata di $f$. A questo punto si ottengono due pezzi. Il primo, che è $f(t) e^{i\omega t}$, che va valutato, e il secondo che è un altro integrale. Per quanto riguarda il primo pezzo, la valutazione non ha sempre limite, se la funzione non decresce abbastanza all'infinito. La teoria tuttavia si estende con poche difficoltà anche a funzioni che non vanno a zero all'infinito, ma questi sono dettagli tecnici su cui sorvoliamo. Per ora si assuma che il limite esista e sia zero. Nel secondo pezzo invece abbiamo un integrale che è effettivamente la traformata di $f$ e non di $f'$, moltiplicata per $i\omega$.

Non credo di essere riuscito a passarvi la potenza di questa cosa con le poche parole che ho speso. Tuttavia possiamo considerare, per farvi capire la potenza del tutto, un'equazione differenziale lineare a coefficienti costanti, come per esempio

\[ f''(t)  -a f'(t) = h(t)\]

Dove la nostra incognita è $f(t)$ e $h(t)$ è una generica funzione abbastanza regolare. Calcoliamo la trasformata a sinistra e a destra dell'uguale.

\[ (-i\omega)^2 \hat f(\omega) - a (-i\omega) \hat f(\omega) = \hat h (\omega) \Rightarrow \hat f(\omega) = \dfrac{\hat h(\omega)}{i \omega a - \omega^2}\]

Non so se ve ne siete resi conto, ma abbiamo trasformato un'equazione differenziale in un'equazione \emph{lineare di primo grado}. Mi pare una bella semplificazione. Se poi si riuscisse ad \emph{invertire} la trasformata per ottenere $f$ da $\hat f$ sarebbe l'ideale.

Ovviamente non avrei detto questa cosa se non esistesse la formula di inversione

\[ f(t) = \dfrac{1}{\sqrt{2\pi}} \dint_{-\infty} ^\infty \hat f(\omega) e^{-i\omega t}  \dd \omega\]

Che, a patto di saper fare un integrale ci permette di risolvere tutte le equazioni differenziali lineari a coefficienti costanti non omogenee. Le proprietà della trasformata di Fourier sono molteplici. Un'altra proprietà fantastica è di trasformare la convoluzione in una moltiplicazione.

Ovviamente non ho mai definito la convoluzione e non mi pare il caso di farlo, ma dato che ne abbiamo un esempio qui davanti un minimo possiamo dirlo. Esiste un modo particolarmente sensato, date due funzioni $f,g$ abbastanza regolari all'infinito tale che esista l'integrale su tutto $\R$\footnote{É impreciso. Le due funzioni devono essere $\mathbb{L}^1(\R)$. Non preoccupatevi di questo dettaglio.}, di associarvi una terza funzione $h$ come \emph{integrale mischiato} delle prime due. Diamo la definizione

\[ h(x) = f \ast g (x) := \dint_{-\infty}^\infty f(x - t) g(t)  \dd t\]

Sembra una cosa molto a caso, ma in realtà è pensata molto bene. É inutile perderci tempo adesso, ma notiamo che abbiamo davanti agli occhi una relazione esattamente di questo tipo

\[\vec D(\vec x, t) =  \dint_{-\infty}^\infty  g(t - t') \vec E(\vec x, t')   \dd t'   \]

Che mettendo i nomi al posto giusto è proprio una convoluzione. Il fatto che compaia così a caso in un modello fisico può far presagire cose interessanti, ma non possiamo perderci troppo tempo. Andiamo a calcolare la trasformata di Fourier rispetto al tempo del nostro campo spostamento dielettrico.



\begin{align*}
  \vec D(\vec x, \omega) &= \dint_{-\infty}^\infty \vec D(\vec x, t) e^{i\omega t} \dd t = \dint_{-\infty}^\infty \dint_{-\infty}^\infty g(t-t') \vec E(\vec x, t') e^{i\omega t} \dd t  \dd t' \\
  &= \dint_{-\infty}^\infty \dint_{-\infty}^\infty g(t-t')\vec E(\vec x, t')e^{i\omega(t-t')}e^{i\omega t'}  \dd t  \dd t' \\
  &= \dint_{-\infty}^\infty \dint_{-\infty}^\infty g(\tilde{t})\vec E(\vec x, t')e^{i\omega \tilde t}e^{i\omega t'}  \dd \tilde{t}  \dd t' \\
  &= \epsilon(\omega) \vec E(\vec x, \omega)
\end{align*}

Il primo passaggio è la definizione di trasformata, il secondo è la relazione che lega $\vec D$ a $g, \vec E$, poi ho diviso e moltiplicato per $e^{i\omega t'}$ per far comparire cose belle. Poi ho cambiato variabili di integrazione separando gli integrali. A questo punto si riconosce chiaramente la definizione delle due trasformate.\footnote{Ho fatto i passaggi un po' alla garibaldina ma ovviamente sono formalizzabili.}

A questo punto abbiamo trovato una cosa molto piacevole: se non guardiamo i campi ma le loro trasformate abbiamo una relazione diretta fra $\vec D$ e $\vec E$, come succedeva in statica, dove eravamo in grado di fare e capire le cose. Sarebbe molto piacevole procedere su questa strada.

Un'obiezione molto legittima sarebbe: ``Io non le so fare le trasformate. Cosa mi vogliono dire fisicamente, come capisco cosa sto facendo?''. Ora cercherò di convincervi che lavorare in trasformata è moralmente lavorare solo con campi che abbiano una dipendenza temporale \emph{determinata e unica}, ovvero $\vec E = \vec E_0 e^{-i\omega t}$



TROVA UN MODO DI SPIEGARLO SENZA USARE LA DELTA DI DIRAC.


Quindi sarà molto facile (si spera) creare i nostri modelli mandando delle onde monocromatiche, ovvero con dipendenza temporale $e^{-i\omega t}$, in quanto sapremo scrivere molto bene $\epsilon$,  e poi usare la trasformata inversa se vogliamo ottenere la dipendenza temporale esplicita. Nella maggior parte dei casi questo non sarà necessario e si lavorerà semplicemente per componente monocromatica.




\newpage
\subsubsection{Il modello di Drude-Lorentz}

Questo modello semplicistico, per quanto schematico e semplice è la base per tutti gli altri modelli di risposta dielettrica. Andiamo a considerare un materiale, che penseremo solido, ma in realtà funziona bene anche per altre cose, che schematizziamo come una collezione di atomi non interagenti l'uno con l'altro composti da un nucleo pesante che non interagirà con la radiazione in arrivo e un elettrone\footnote{Il caso a più elettroni, purché non interagenti, non è concettualemente diverso da questo.} legato al nucleo pesante da una forza di richiamo, che tanto per cambiare prenderemo armonica a frequenza $\omega_0$, di cui non diamo il valore. Supponiamo che esista una forza di attrito di qualche tipo sull'elettrone, per semplicità attrito viscoso.

Supponiamo ora di utilizzare un campo elettrico esterno per forzare questo oscillatore. Ovviamente lavoreremo per componenti monocromatiche per sfruttare Fourier, e poi alla fine se vorremo potremo ricomporre il tutto. Ovviamente non possiamo fare altro che cominciare dalle basi, ovvero $\vec F = m\vec a$


\[
m \ddot{\vec x} = - m \omega_0^2 \vec x - \gamma m \dot{\vec x} + q \vec E_0 e^{-i \omega t}
\]

A questo punto la soluzione generale sarà la sovrapposizione di un moto smorzato, che diventerà velocemente trascurabile, più un moto forzato. Andiamo quindi a cercare delle soluzioni forzate della forma $\vec x(t) = \vec x_0 e^{-i\omega t}$

\[
-\omega^2 \vec x_0 = -\omega_0^2\vec x_0 + i\omega\gamma \vec x_0 + \dfrac{q\vec E_0}{m}
\]

Dove ho già semplificato l'esponenziale, fattore comune a tutti. A questo punto questa è un'equazione per $\vec x_0$

\[
\vec x_0 = \dfrac{q\vec E_0/m}{\omega_0^2 - \omega^2 - i \omega \gamma}
\]

Diamo un po' di Fisica a questi conti. La posizione a riposo, senza la forzante, del nostro modello sarebbe $\vec x_0 = 0$. Questo corrisponderebbe ad elettrone e nucleo sovrapposti. Per quanto sia poco realistico, per quello che vogliamo fare noi è abbastanza descrittivo. Il succo è che quando invece $\vec x_0 \neq 0$, il nucleo e l'elettrone sono separati. Abbiamo due cariche uguali e opposte separate da un certo $\vec x_0$. Cosa vi viene in mente? Ovviamente un dipolo elettrico!

\[ \vec p = q\vec x_0 = \dfrac{q^2\vec E_0/m}{\omega_0^2 - \omega^2 - i \omega \gamma}\]

Abbiamo un dipolo elettrico proporzionale al campo incidente. Ricordiamo che l'obiettivo di questo modello è trovare una relazione costitutiva dielettrica, ovvero una relazione $\vec D[\vec E]$. In particolare, se ricordiamo che

\[ \vec D := \epsilon_0 \vec E + \vec P\]

Allora risulta evidente che dobbiamo andare a calcolare la densità di dipolo elettrico $\vec P$

\[
\vec P = n q \vec x_0 = \dfrac{nq^2\vec E_0/m}{\omega_0^2 - \omega^2 - i \omega \gamma}
\]

E praticamente ci siamo, in quanto

\[ \vec D = \epsilon_0 \vec E + \vec P = \epsilon_0 \epsilon_r \vec E_0 = \epsilon(\omega) \vec E_0\]

Se semplicemente al posto di $\epsilon_r$ scriviamo

\[
\epsilon_r(\omega) = 1 + \dfrac{\omega_p^2}{\omega_0^2 - \omega^2 - i\gamma\omega}
\]

Dove ho definito

\[ \omega_p^2 = \dfrac{nq^2}{m\epsilon_0}\]

che viene chiamata frequenza di plasma e ha in effetti le dimensioni fisiche di una frequenza. Questo modello semplicistico racchiude un sacco di Fisica, anche se all'inizio può non sembrare. Nei successivi paragrafi andremo a studiare nel dettaglio il grafico di questo modello per capire il comportamento della risposta del mezzo alle varie frequenze. Vedremo poi che questo modello è molto più generale di quello che sembra. 




\newpage
\subsubsection{Caratteristiche qualitative delle 3 zone di interesse}\index{dispersivo}


Possiamo dare un'occhiata al grafico per alcuni valori di $\gamma, \omega_0$ sono riportati in figura \ref{fig: drude lorentz}. Possiamo, per motivi didattici, suddividere il grafico che si vede in 3 zone tipiche di interesse

\begin{enumerate}
\item Una zona che chiameremo di tipo I, in cui la parte immaginaria di $\epsilon_r$, corrispondente alla dissipazione, è trascurabile ( $\ll 1$) e la parte reale è quasi costante e $> 1$.
\item Una zona di tipo II, in cui la parte immaginaria rimane trascurabile, ma si fanno sentire gli effetti di dispersione, ovvero una variazione di $\Re\epsilon_r$ con $\omega$.
\item Una zona di tipo III, in cui il mezzo è assorbente e dispersivo.\footnote{Ricordiamo che dispersivo vuol dire che $\epsilon_r$ e quindi $n$ variano con la frequenza.}
\end{enumerate}

Chiaramente questa distinzione è puramente didattica, rigorosamente parlando ogni zona è solo di tipo III, ma per lo studio che ne andremo a fare è legittimo pensare di suddividerle in base a queste caratteristiche qualitative.

\begin{figure}[!ht]
  \subfloat[][Caso normale]{
    \includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/drudeLorentz1.png}} \quad
  \subfloat[][Caso $\gamma \ll \omega_0$]{
    \includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/drudeLorentz2.png}} \\
  \subfloat[][Caso $\gamma \approx 0$]{
    \includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/drudeLorentz3.png}} \quad
  \subfloat[][Caso $\gamma = 0, \ \omega_0 = 0$, ovvero un conduttore.]{
    \includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/drudeLorentz4.png}} \\    
  \caption{Modello di Drude Lorentz. In blu la parte reale della funzione $\epsilon_r$, in verde la sua parte immaginaria.}
  \label{fig: drude lorentz}
\end{figure}




\paragraph{Zona I - non dispersivo e trasparente}

In sostanza questa zona è molto tranquilla, in pratica si tratta quasi come il caso statico. L'unica nuova cosa interessante che andremo a vedere è una leggera riformulazione più generale del teorema di Poynting sulla conservazione dell'energia.

Andiamo quindi a considerare il bilancio energetico che abbiamo scritto per ricavare l'espressione del vettore di Poynting nel vuoto qualche capitolo fa.

\[- \dfrac{\d u }{\d t} = \div \vec S + w \]

Dove al solito moralmente noi conosciamo $w$ in termini dei campi e vorremmo andare a scrivere $u$ ed $\vec S$ solo in termini dei campi stessi. In questa situazione di mezzo trasparente\footnote{Ovvero non dispersivo.}, possiamo dire che la dissipazione sarà per l'appunto dovuta solo alle correnti libere $\vec J_l$ e non alle correnti di polarizzazione $\vec J_p$, praticamente per definizione. Di conseguenza, andremo a scrivere


\[ -\dfrac{\d u}{\d t} = \div \vec S + \vec J_l \cdot \vec E\]

E a questo punto possiamo usare ovviamente una delle equazioni di Maxwell per far sparire i termini di sorgente e cercare di esprimere tutto solo in termini dei campi.

\[ \rot \vec H = \vec J_l + \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d \vec D}{\d t} \Rightarrow -\dfrac{\d u}{\d t} = \div \vec S + \rot \vec H \cdot \vec E - \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d \vec D}{\d t} \cdot \vec E\]

E ora, come avevamo fatto per il vuoto andiamo a fare manipolazioni vettoriali per ottenere un risultato più semplice. Inoltre, dato che le cose simmetriche ci piacciono sempre di più, andiamo a sommare una cosa identicamente nulla in modo da rendere più simmetrico in $\vec E, \vec B$ il risultato


\begin{align*}
  -\dfrac{\d u}{\d t} &= \div \vec S + \rot \vec H \cdot \vec E - \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d \vec D}{\d t} \cdot \vec E + \left(\rot \vec E + \dfrac{\d \vec B}{\d t}\right)\cdot \vec H \\
  & = \div \vec S - \dfrac{\d }{\d t}\left( \dfrac{\vec E \cdot \vec D }{2} + \dfrac{\vec H \cdot \vec B}{2}\right) - \div \vec E \times \vec H
\end{align*}


Per cui è naturale fare le nuove scelte per $u$ e $\vec S$

\[
\begin{cases}
  u = \dfrac{\vec E \cdot \vec D + \vec H \cdot \vec B}{2} \\
  \vec S = \vec E \times \vec H \\
\end{cases}
\]


Vedremo che la formula per $u$ smetterà di essere valida nel caso dispersivo (ma alle Olimpiadi non vi capiterà mai di dover usare una formula diversa, quindi imparate questa che va benissimo), mentre l'espressione per il vettore di Poynting ha motivi per essere estremamente più generale e non perdere di validità nemmeno nel caso assorbente.

Per concludere la trattazione del caso non dispersivo possiamo andare a vedere che cosa succede all'equazione d'onda in questo mezzo. Ricordiamo per chiarezza che le equazioni di Maxwell macroscopiche

\[
\begin{cases}
  \div \vec D = \rho \\
  \div \vec B = 0 \\
  \rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t} \\
  \rot \vec H =  \vec J + \dfrac{1}{c^2}\dfrac{\d \vec D}{\d t}\\ 
\end{cases}
\]

Si possono riscrivere molto meglio in trasformata di Fourier semplicemente usando la sostituzione formale $\frac{\d }{\d t} \to -i \omega$. Questo fatto potete darlo per buono, ma è formamente e rigorosamente corretto anche in casi patologici. Le equazioni si riscrivono prendendo la forma molto più semplice

\[
\begin{cases}
  \div \vec D = \rho \\
  \div \vec B = 0 \\
  \rot \vec E = i\omega\vec B \\
  \rot \vec H =  \vec J + -\dfrac{i\omega}{c^2}\epsilon\vec E\\ 
\end{cases}
\]

E dato che noi lavoriamo in presenza di mezzi non magnetici ($ \vec H = \vec B$) e in assenza di sorgenti esterne ($\rho = \vec J = 0$)

\[
\begin{cases}
  \div \epsilon \vec E = 0 \\
  \div \vec B = 0 \\
  \rot \vec E = i\omega\vec B \\
  \rot \vec B = -\dfrac{i\omega}{c^2}\epsilon\vec E\\ 
\end{cases}
\]

Se andiamo a considerare un mezzo isotropo, infinito e con $\epsilon$ che non dipende dal punto, allora la costante dielettrica può passare oltre la divergenza e otteniamo delle equazioni estremamente simili al caso nel vuoto\footnote{Nel caso in cui $\epsilon(\omega) \neq 0$. Vedremo un esempio in cui se è vera quell'uguaglianza possono accadere delle cose interessanti.}
\[
\begin{cases}
  \div \vec E = 0 \\
  \div \vec B = 0 \\
  \rot \vec E = i\omega\vec B \\
  \rot \vec B = -\dfrac{i\omega}{c^2}\epsilon\vec E\\ 
\end{cases}
\]

Al solito, possiamo prendere il rotore di una delle due ultime equazioni e sostituirvi l'altra per ottenere

\[ \nabla^2 \vec E + \dfrac{\omega^2\epsilon}{c^2} \vec E = 0\]

Che è un'equazione formalmente identica a quella nel caso del vuoto. Inoltre, se si ha $\epsilon > 1$\footnote{Questa cosa non è sempre vera. Nella trattazione della zona II vedremo come agire in caso non sia verificato.}, abbiamo le stesse soluzioni che avevamo nel vuoto, a meno di una costante di cui ora parliamo brevemente. Possiamo infatti cercare soluzioni come al solito in termini di onde piane

\[ \vec E(\vec x, t) = \vec E_0 e^{i(\vec k \cdot \vec x - \omega t)}\]

Che buttate dentro l'equazione precedente ci danno

\[ \left(-\vec k \cdot \vec k + \dfrac{\omega^2 \epsilon}{c^2}\right)\vec E_0 = 0\]

Che ha soluzione non nulla solo se

\[ \vec k \cdot \vec k = \dfrac{\omega^2 \epsilon}{c^2}\]

Dato che nell'equazione sopra ci sono solo quantità reali, possiamo metterci una bella radice e trovare la cosiddetta relazione di dispersione

\[ k = \dfrac{\omega \sqrt{\epsilon}}{c} \]

Da cui si trova la velocità di fase

\[ v_f = \dfrac{\omega}{k} = \dfrac{c}{\sqrt{\epsilon}} := \dfrac{c}{n}\]

Dove abbiamo scritto $n = \sqrt{\epsilon}$. Notare che se per l'appunto $\epsilon > 1$ la velocità di fase è comunque minore di $c$, e questo ci piace perché dice che la nostra soluzione quantomeno non viola uno dei principi fondamentali della Fisica, che è quello di causalità. Almeno per oggi possiamo essere soddisdfatti e passare alla trattazione di una zona di tipo II.





\newpage
\paragraph{Zona II - dispersivo e trasparente}


Qui le cose cominciano a diventare un po' meno semplici. Non farò delle dimostrazioni vere in questa parte in quanto sono discretamente sicuro che non vi siano per niente utili durante la vostra carriera olimpica. Avrete modo di approfondire questo argomento al secondo anno di università, per ora accontentatevi di qualche cosa detta a caso e barando. Per una trattazione rigorosa, si veda \cite{jackson}.

La prima cosa di cui possiamo discutere è che per ora abbiamo parlato di velocità di propagazione, di vettore di Poynting e di densità di energia. Questi 3 oggetti non possono essere completamente scorrelati l'uno dall'altro e in particolare c'è un modo solo per metterli in un'equazione in modo che venga fuori quantomeno qualcosa di dimensionalemente coerente.

\[ \vec S = u \vec v \]

Chiaramente dovete prendere questa formula come qualcosa di intuitivo, non ho nessuna pretesa di convincervi con così poche parole che sia vera e indubitabile. La scrivo solo perché utilizzeremo questa relazione per trovare la nuova espressione per $u$, dopo aver ricavato per altra via l'espressione per $\vec v$ e aver giustificato il fatto che l'espressione del vettore di Poynting rimanga inalterata. Vediamo innanzitutto la nuova propagazione dell'energia.



Vogliamo dare una formula per la velocità di propagazione dell'energia. Per chiarirci le idee e capire come funziona la propagazione non possiamo davvero farlo per un'onda piana in quanto essendo infinita può trarre in inganno per quanto riguarda i trasporti delle cose. Per questo motivo andremo a studiare un pacchetto localizzato di energia e cercheremo di inseguire il suo centro, usando le equazioni di Maxwell per descrivere la sua evoluzione temporale. 

Fisicamente dovete immaginare una ristretta zona dello spazio in cui all'istante iniziale è presente un campo elettrico e nessuna sorgente. Usando le equazioni di Maxwell si può prevedere come evolverà la forma di questo oggetto.

La trattazione matematica del tutto è leggermente più complicata di tutto quello che ho fatto finora. Non mi aspetto che la capiate completamente anche perché sono sicuro di non essermi spiegato in modo limpido. Cercate solo di capire le poche cose fisiche su cui cercherò di porre l'attenzione.


Immaginate che sia il campo elettrico sia il campo magnetico non siano più monocromatici ma siano una sovrapposizione continua di più onde monocromatiche. È ragionevole pensare che si possa scrivere l'ampiezza dei campi in un modo simile a quello che ho scritto.


\[ f(x,t) = \dint_{k_0 - \Delta k}^{k_0 + \Delta k} A(k) e^{i(k(\omega)x - \omega t)} dk\]

Ci sono diverse approssimazioni da fare affinché questa situazione possa essere fisicamente valida e matematicamente rigorosa, ma per quello che voglio dirvi non è rilevante. La cosa su cui ci dobbiamo focalizzare ora è che il pacchetto è localizzato, e potete pensare che contenga poche frequenze. In questo caso è legittimo espandere in serie $k(\omega)$

\[ \omega(k) = \omega_0 + \dfrac{\d \omega}{\d k} (k - k_0)\]


FINISCI DI SPIEGARE

\[ u \propto |f(x,t)|^2 = \left|\dint_{-\Delta k}^{\Delta k} A(k_0 + q) \exp\left[ i\left(x - \dfrac{\d \omega}{\d k}\right)q\right]\dd q \right|^2 \propto I(x - \dfrac{\d \omega}{\d k} t)\]


\begin{equation}
  v_g = \dfrac{\d \omega}{\d k}
  \label{eq: def vel gruppo}
\end{equation}


VALIDITÀ FORMULA PER $\vec S$


\begin{equation}
  \langle u \rangle = \dfrac{1}{2} \left( \dfrac{\d (\omega \epsilon)}{\d \omega} \overline{E}^2 + \dfrac{\d (\mu \omega)}{\d \omega} \overline{H}^2\right)
  \label{eq: formula di briluen}
\end{equation}

MOSTRARE CHE ZONA CODA DRUDE LORENTZ È TIPO II E NON I





\newpage
\paragraph{Zona III - dispersivo e assorbente}\index{indice di rifrazione}
In questa zona ci sono tutte le complicazioni del caso generale di mezzo lineare dispersivo. Ciò che andremo a guardare nel dettaglio è solo quello che interessa a voi per il percorso olimpico, ovvero la riflessione e la rifrazione viste dal punto di vista generale elettromagnetico e non solo come leggi fenomenologiche.

La prima semplificazione che andiamo a fare è ovviamente come al solito di trattare materiali non magnetici, ovvero

\[ \vec B = \mu_0 \vec H\]

A questo punto per chiarezza diamo due nomi diversi alle parti reali e immaginarie di ogni oggetto che andremo a trattare. Le quantità con pedice 1 saranno le parti reali, quelle con pedice due saranno le parti immaginarie.

\[ \epsilon(\omega) = \epsilon_1(\omega) + i \epsilon_2(\omega)\]

A questo punto possiamo tranquillamente scrivere l'equazione d'onda nel caso generale

\[ \nabla^2 \vec E + \dfrac{\omega^2 \epsilon}{c^2} \vec E = 0\]

Come abbiamo sempre fatto, per trovare delle relazioni utili andiamo a cercare soluzioni in termini di onde piane
\[ \vec E = \vec E_0 e^{i(\vec k \cdot \vec r - \omega t)}\]

Adesso dobbiamo fare moltissima attenzione a quello che facciamo. Sappiamo che $\epsilon \in \C$. Ci aspettiamo quindi che per soddisfare l'equazione anche qualche altro oggetto sia complesso, altrimenti avremmo un oggetto complesso uguale ad un numero reale. La frequenza angolare $\omega$ ha poco senso ad esser vista come complessa\footnote{In realtà è esattamente quello che faremo per ricavare le relazioni di Kramers-Kronig, ma ci sono altri motivi per cui avrà senso farlo.}, per cui la cosa più naturale è dire che anche il vettore $\vec k$ diventi complesso

\[ \vec k = \vec k_1 + i\vec k_2\]

Prima di procedere, diamo un'interpretazione fisica a quello che stiamo scrivendo. Riscriviamo l'esponenziale separando i due termini, reale e immaginario

\[ e^{i\left((\vec k_1 + i \vec k_2) \cdot r - \omega t \right)} = e^{-\vec k_2 \cdot \vec r} e^{i(\vec k_1 \cdot \vec r - \omega t)}\]

A questo punto l'intepretazione fisica è molto semplice. La parte immaginaria del vettore d'onda ci dà la direzione in cui l'onda è smorzata in ampiezza. Notare che in generale i piani a fase costante, ovvero dove è costante l'esponenziale immaginario, \textbf{non sono sempre ortogonali ai piani ad ampiezza costante} (ovvero dove è costante l'altro esponenziale)

A questo punto possiamo calcolare con attenzione il laplaciano

\[ \vec k \cdot \vec k = \dfrac{\epsilon \omega^2 }{c^2}\]

\textsc{Attenzione}. Come me la prima volta che ho fatto questo conto, sareste tentati di scrivere $|\vec k|^2$ al posto di $\vec k \cdot \vec k$. Questo errore è frutto dell'abitudine, ma è un errore perché

\[ \nabla^2 e^{i\vec k \cdot \vec x} = i\div (k_x \b x + k_y \b y + k_z \b z) e^{i\vec k \cdot \vec r} = -(k_x^2 + k_y^2 + k_z^2) e^{i\vec k\cdot \vec r}\]

La differenza sta nel fatto che $|\vec k|^2$ è un numero reale, mentre $\vec k \cdot \vec k$ può comunque essere un numero complesso. Fate molta attenzione quando usate la notazione complessa perché gli errori stupidi sono dietro la porta ad aspettarvi.

Ora che abbiamo chiarito questo dubbio (si spera), possiamo andare a scrivere la parte reale e immaginaria dell'equazione

\[ (k_1^2 - k_2^2 ) + i 2 \vec k_1 \cdot \vec k_2 = \dfrac{(\epsilon_1 + i\epsilon_2) \omega^2}{c^2} \]

Ovvero

\[
\begin{cases}
  k_1^2 - k_2^2 = \dfrac{\epsilon_1 \omega^2}{c^2} \\
   2 \vec k_1 \cdot \vec k_2 = \dfrac{\epsilon_2 \omega^2}{c^2} \\ 
\end{cases}
\]

Ora che finalmente abbiamo delle equazioni è il caso di commentarle. Notiamo innanzitutto che se $\epsilon_2 \neq 0$, allora deve esserci per forza una componente immaginaria del vettore $\vec k$! Questa è la prima conferma del fatto che la parte immaginaria dell'indice di rifrazione sia un indicatore di assorbimento del mezzo. Fra poco vedremo che è effettivamente così. Tuttavia, se $\epsilon_2 = 0$, non è detto che sia $\vec k_2 = 0$. Infatti semplicemente potrebbe essere $\vec k_1 \perp \vec k_2$. Questa non è una situazione patologica, è una bestia che dovreste conoscere bene, si tratta del fenomeno della riflessione totale interna, che vedremo fra pochi paragrafi.

% \[
% \begin{cases}
%   \epsilon_2 \neq 0 \Rightarrow \vec k_2 \neq 0 \\
%   \vec \epsilon_2 = 0 \not{\Rightarrow} \vec k_2 = 0 \\
% \end{cases}
% \]

A questo punto potremmo finalmente parlare del famigerato indice di rifrazione $n$, che andiamo a definire in questo modo. Innanzitutto sarà una quantità complessa, quindi

\[ n(\omega) = n_1(\omega) + i n_2(\omega)\]

E poi lo definiamo in modo che ci restituisca la nozione classica

\begin{equation}
  n = \dfrac{c}{v_f}
  \label{eq: indice di rifrazione}
\end{equation}

Affinché ritorni questa condizione deve essere

\[ n^2 := \epsilon \Rightarrow
\begin{cases}
  n_1^2 - n_2^2 = \epsilon_1 \\
  2n_1 n_2 = \epsilon_2 \\
\end{cases}
\]

E si nota subito che se $\epsilon_2 \neq 0$ allora $n_2 \neq 0$. Lasciate perdere le conseguenze sull'equazione \ref{eq: indice di rifrazione}. L'indice di rifrazione è solo un artificio matematico, le cose fisiche sono $\epsilon$ e $\mu$.

Ci siamo quasi, ma vediamo prima di passare alla riflessione e alla rifrazione due cose interessanti che riguardano la potenza dissipata in un mezzo dispersivo e la conducibilità elettrica dei conduttori.

Ora finalmente abbiamo a che fare con potenza dissipata, quindi per la prima volta avremo $\vec J_p \cdot \vec E \neq 0 $. Andiamo a calcolarlo nel dettaglio
\[
P = \vec J_p \cdot \vec E  = \left( \dfrac{\d \vec P}{\d t} - \rot \vec M \right) \cdot \vec E 
\]

Chiaramente noi saremo interessati ai campi monocromatici e alla potenza media su un periodo, quindi prendiamo $\vec P = \vec P_0 e^{i\omega t}$ e finiamo il conto

\[ \langle P \rangle = \Re\left\langle  -i \omega \vec P \cdot \vec E \right\rangle = \Re\left\langle  -i \omega (\epsilon -1)\vec E \cdot \vec E \right\rangle = \langle\epsilon_2 \omega\vec E\cdot \vec E\rangle\]

Per cui effettivamente abbiamo mostrato che la potenza dissipata è proporzionale alla parte immaginaria della funzione di risposta $\epsilon$

\paragraph{La conducibilità statica}
Questo paragrafo sarà breve. Per le olimpiadi non vi servirà, è solo un trucco per mostrarvi la generalità della funzione di risposta $\epsilon$. Ricorderete che nel caso statico si ha $\vec J = \sigma \vec E$. La quarta equazione di Maxwell in componenti monocromatiche si scrive quindi

\[ \rot \vec H = \sigma \vec E - \dfrac{i\omega}{c^2} \epsilon \vec E = -\dfrac{ i\omega }{c^2} \tilde \epsilon\vec E\]

Per cui a meno di ridefinire $\epsilon$ possiamo trattare matematicamente allo stesso modo sia conduttori che materiali dielettrici. L'unica cosa a cui fare attenzione è la divergenza per $\omega \to 0$ della nostra funzione di risposta. Non è un problema, basta solo ricordarsi che c'è.


\[ \tilde \epsilon = \epsilon + i\dfrac{c^2\sigma}{\omega}\]








\newpage
\subsection{La riflessione e la rifrazione}\index{riflettività}\index{rifrazione}

AGGIUNGI DISEGNO. LA NORMALE AL PIANO È LUNGO $z$ E L'ASSE ORIZZONTALE È $x$

Siamo finalmente giunti alle cose che si trovano su tutti i libri di testo delle superiori. Tuttavia spesso alcuni argomenti come l'angolo di Brewster vengono nominati senza la dovuta cura e quindi si fatica a capirli davvero. Spero di aiutarvi a chiarirvi le idee.

Innanzitutto chiariamoci le idee. Noi ``manderemo'' un'onda piana monocromatica da un semispazio in cui c'è un mezzo dielettrico $\epsilon_i$ contro un semispazio seminfinito di dielettrico $\epsilon_t$ e in qualche modo vogliamo modellizzarne la risposta. La cosa che ci aspettiamo è che compaiano un'onda ``riflessa'' e un'onda trasmessa, la prima che torna indietro verso di noi e la seconda invece che continua a propagarsi nel mezzo dielettrico e si allontana indefinitamente.



In termini di campo elettrico potremo scrivere

\[
\vec E(\vec x, t) = 
\begin{cases}
  \vec E_i e^{i(\vec k_i \cdot \vec r  -\omega t) } + \vec E_r e^{i (\vec k_r \cdot \vec r - \omega t)} & z<0\\
  \vec E_t e^{i(\vec k_t \cdot \vec r - \omega t) } & z > 0\\
\end{cases}
\]

Il nostro obiettivo è quello di scrivere in qualche modo $\vec k_r, \vec k_t, \vec E_r, \vec E_t$ in funzione di quello che noi sappiamo, ovvero $\vec k_i$ e $\vec E_i$. Chiaramente non possiamo fare le cose a caso, ci serviranno delle equazioni e per trovarle, indovinate un po', partiremo dalle equazioni di Maxwell macroscopiche.

Prima di scriverle, notiamo brevemente che il problema ha una discreta simmetria. Infatti, se considero il piano determinato dal vettore $\vec k_i$ e dal versore normale al piano, posso scegliere due polarizzazioni dell'onda incidente tali per cui questo piano sia un perfetto piano di simmetria per l'onda incidente, rendendolo quindi un piano di simmetria per l'intero sistema e \textbf{imponendo subito che gli altri due vettori d'onda stiano in questo piano}. Le due polarizzazioni appena nominate sono:

\begin{itemize}
\item Polarizzazione lineare in cui $\vec E_i$ è ortogonale al piano di incidenza. Questa polarizzazione viene chiamata TE (transverse electric).
\item Polarizzazione lineare in cui $\vec B_i$ è ortogonale al piano di incidenza. Questa polarizzazione viene chiamata TM (transverse magnetic).
\end{itemize}

Qualsiasi onda piana si potrà scrivere come combinazione lineare di queste due, e  dato che queste hanno un elevato grado di simmetria per il problema sarà intelligente utilizzare queste per semplificarsi la vita.

Dimentichiamoci un attimo della polarizzazione e andiamo a scrivere l'equazione d'onda


\[ \nabla^2 \vec E + \dfrac{\omega^2 \epsilon}{c^2} \vec E = 0\]

Che varrà per entrambe i semispazi a patto di mettere gli indici giusti. In particolare otterremo le relazioni di dispersione


\[
  \begin{cases}
    \vec k_r \cdot \vec k_r c^2 = \vec k_i \cdot \vec k_i c^2 = \omega^2 \epsilon_i \\ 
    \vec k_t \cdot \vec k_t c^2 = \omega^2 \epsilon_t \\
  \end{cases}
\]

Ora semplifichiamoci leggermente la vita. Normalemente noi manderemo onde dal vuoto o quantomeno da un mezzo dielettrico trasparente, ovvero sarà $\epsilon_i \in \R$. Questo semplificherà leggermente la prima equazione in quanto otteniamo

\[ |\vec k_i| = |\vec k_r |\]

Ora bisogna andare a utilizzare un po' di elettromagnetismo. Non ci sono sorgenti libere sui nostri mezzi, ma solo sorgenti di polarizzazione. Le due equazioni

\[
  \begin{cases}
    \rot \vec E = i\omega \vec B \\
    \rot \vec H = - \dfrac{i\omega}{c^2} \vec D \\
  \end{cases}
\]

Dato che non ci sono motivi per dire che $\vec B$ e $\vec D$ divergano all'interfaccia, si devono avere le condizioni di raccordo dei campi


\[
\begin{cases}
  \Delta H_{//} = 0 \\
  \Delta E_{//} = 0 \\
\end{cases}
\]


Nel nostro caso, dato che $\vec B = \mu_0 \vec H$, semplicemente si conserveranno le componenti parallele di $\vec E$ e $\vec B$.


Ora, indipendentemente dalla polarizzazione, all'interfaccia avremo un'equazione del tipo

\[A_1 e^{ik_{i_x} x} + A_2 e^{ik_{r_x}} = A_3 e^{ik_{t_x}}\]

E l'unico modo per avere questa equazione rispettata per ogni $x$ sul piano è che sia proprio

\[ k_{i_x} = k_{r_x} = k_{t_x}\]

Ovvero la componente di $\vec k$ lungo $x$ è conservata. Questa equazione, combinata a $|\vec k_i| = |\vec k_r|$, ci dice anche che $k_{i_z} = -k_{r_z}$\footnote{In generale ci dice che sono uguali i moduli. Dato che vogliamo che l'onda si allontani dall'interfaccia in quanto è riflessa, a mano ci mettiamo un segno meno, che è fisicamente sensato.}, per cui otteniamo la classica legge della riflessione

\begin{equation}
  \theta_i = \theta_r
  \label{eq: legge riflessione}
\end{equation}

E poi, se andiamo a considerare $\vec k_t$, otteniamo delle relazioni

\[ \dfrac{\vec k_i \cdot \vec k_i}{\epsilon_i} = \dfrac{k_{i_x}^2 + k_{i_z}^2}{\epsilon_i} = \dfrac{\omega^2}{c^2} = \dfrac{\vec k_t \cdot \vec k_t}{\epsilon_t} = \dfrac{k_{t_x}^2 + k_{t_z}^2 }{\epsilon_t} \]

Ora andiamo a fare delle manipolazioni per ottenere una legge che già conoscete

\[ n_i\sin\theta_i = \sqrt{\epsilon_i}\dfrac{k_{i_x}}{\sqrt{k_{i_x}^2 + k_{i_z}^2}} =  \dfrac{k_{t_z}}{\sqrt{k_{t_x}^2 + k_{t_z}^2}}\sqrt{\epsilon_t} = n_t \sin\theta_t \]


Che se riscritta è la famosissima legge di Snell, che dovete sempre ricordare nei problemi di ottica

\begin{equation}
  n_i \sin\theta_i = n_t \sin\theta_t 
  \label{eq: legge di snell}
\end{equation}

Attenzione a non utilizzarla a sproposito. Nella maggior parte dei casi questa equazione funziona e alle olimpiadi è molto improbabile che questa equazione possa fallire, ma ricordatevi che qui ho tirato un sacco di radici e fare la radice è una cosa che in matematica ha sempre una certa arbitrarietà in quanto bisogna scegliere un segno. In alcuni problemi potrebbe capitarvi di dover fare attenzione al segno.

A questo punto abbiamo estratto le informazioni cinematiche dal nostro sistema. A questo punto dobbiamo metterci la dinamica, ovvero prendere in considerazione le condizioni di raccordo dei campi più nel dettaglio. Consideriamo prima il caso di polarizzazione TE. La condizione sul raccordo di $\vec E$ si scrive semplicemente

\[
E_i + E_r = E_t
\]

A questo punto dato che abbiamo due incognite e una equazione non possiamo fare a meno di un'altra equazione. Questa sarà l'equazione sul raccordo di $\vec H$, ovvero $\vec B$. Il campo $\vec B$ si può calcolare usando la terza equazione di Maxwell

\[ \vec B = -i\dfrac{1}{\omega} \rot \vec E\]

E a questo punto, esprimendo la condizione di raccordo su $\vec B$ in termini di $\vec E$ e $\vec k$

\[ k_{i_z} E_i - k_{i_z} E_r = k_{t_z} E_t \]

Che messa a sistema con l'altra ci fornisce


\[
\begin{cases}
  E_r = \dfrac{k_{i_z} - k_{t_z}}{k_{i_z} + k_{t_z}} E_i \\
  E_t = \dfrac{2k_{i_z}}{k_{i_z} + k_{t_z}} E_i \\
\end{cases}
\]

Questa equazione è estremamente generale e vale anche quando $k_t$ è complesso, infatti non abbiamo fatto nessuna assunzione sul fatto che sia reale o meno. Volendo, possiamo definire i coefficienti di riflettività e trasmissività per la polarizzazione TE


\begin{equation}
  \begin{cases}
    r = \dfrac{k_{i_z} - k_{t_z}}{k_{i_z} + k_{t_z}} \\
    t = \dfrac{2k_{i_z}}{k_{i_z} + k_{t_z}} \\
  \end{cases}
  \label{eq: trasmissione TE}
\end{equation}

\textbf{Quando tutto funziona bene}, ovvero quando tutto è reale, possiamo riscrivere questa equazione in termini solo di angoli.

\[
  \begin{cases}
    r = \dfrac{k_{i_z} - k_{t_z}}{k_{i_z} + k_{t_z}} = \dfrac{k_i \cos\theta_i - k_t\cos\theta_t}{k_i \cos\theta_i + k_t\cos\theta_t} = \dfrac{n_i \cos\theta_i - n_t \cos\theta_t}{n_i\cos\theta_i + n_t\cos\theta_t}\\
    t = \dfrac{2k_{i_z}}{k_{i_z} + k_{t_z}} = \dfrac{2n_i \cos\theta_i}{n_i \cos\theta_i + n_t\cos\theta_t} \\
  \end{cases}
\]


In molti casi quello che si fa concretamente è di mandare un'onda ad incidenza normale ($\theta_i = 0 \Rightarrow \theta_r = \theta_t = 0$) dal vuoto verso un mezzo. In questo caso le formule assumono una forma umana

\[
\begin{cases}
  r = \dfrac{k_i - k_t}{k_i + k_t} \\
  t = \dfrac{2k_i}{k_i + k_t} \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
  r = \dfrac{1-n}{1+n} \\
  t = \dfrac{2}{1+n} \\
\end{cases}
\]

E da queste possiamo definire il vero coefficiente di riflessione


\[
R = |r|^2 = \left|\dfrac{1-n}{1+n}\right|^2
\]

La presenza del modulo quadro è dovuta al fatto che quello che si fa normalmente è di misurare la potenza emessa e la potenza riflessa. La potenza scala come $|E|^2$, per cui ha senso andare a considerare un modulo quadro.

A questo punto bisogna rifare lo stesso conto per la polarizzazione TM. Dato che sono pigro, non faccio il conto ma \emph{ve lo lascio come esercizio}. Mi limito a riportare il risultato e a commentarlo.

% \[ B_i + B_r = B_t \]

% \[ \rot \vec B = -\dfrac{i\omega}{c^2} \epsilon \vec E \]

% \[ \dfrac{k_{i_z}}{\epsilon_i} B_i - \dfrac{k_{i_z}}{\epsilon_i} B_r = \dfrac{k_{t_z}}{\epsilon_t} B_t \]

% \[ B_r = \dfrac{1}{2}\left(1- \dfrac{\epsilon_i}{\epsilon_t} \dfrac{k_{t_z}}{k_{i_z}}\right) B_t\]

% \[ B_t \left(1 - \dfrac{1}{2}\left(1- \dfrac{\epsilon_i}{\epsilon_t} \dfrac{k_{t_z}}{k_{i_z}}\right) \right) = B_i = B_t\left(1 -  \dfrac{\epsilon_t k_{i_z} - \epsilon_i k_{t_z} }{2\epsilon_{t} k_{i_z}} \right) = B_t \dfrac{\epsilon_t k_{i_z} + \epsilon_i k_{t_z}}{2\epsilon_t k_{i_z}}\]

\[
\begin{cases}
  B_r = \dfrac{\epsilon_t k_{i_z} - \epsilon_i k_{t_z}}{\epsilon_t k_{i_z} + \epsilon_i k_{t_z}}B_i \\
  B_t = \dfrac{2\epsilon_t k_{i_z}}{\epsilon_t k_{i_z} + \epsilon_i k_{t_z}} B_i \\
\end{cases}
\]


\begin{equation}
  \begin{cases}
    r = \dfrac{n_t \cos\theta_i - n_i \cos\theta_t}{n_t \cos \theta_i + n_i \cos\theta_t} \\
    t = \dfrac{2n_i \cos\theta_i}{n_t \cos \theta_i + n_i \cos\theta_t} \\
  \end{cases}
  \label{eq: trasmissione TM}
\end{equation}

Vorrei farvi notare delle differenze piuttosto interessanti fra le due equazioni \ref{eq: trasmissione TE} e \ref{eq: trasmissione TM}. Andiamo a caccia di casi particolari, per esempio cerchiamo quando qualcuno dei coefficienti è 0 o magari anche infinito.

Indichiamo con il pedice $s$ le quantità relative alla polarizzazione TE e con $p$ quelle relative alla TM\footnote{È una convenzione standard difficile da ricordare. In particolare $s$ deriva dal Tedesco \emph{senkrecht}, che vuol dire ortogonale. Perché proprio $E$ e non $B$ visto che almeno uno dei due sarà ortogonale? Mistero della fede.}. Per esempio, esistono valori di $\theta_i$ o di $n$ che ci dicono che l'onda riflessa o trasmessa sono nulle? Andiamo a cercarli


\[ r_s = 0 \Rightarrow      \dfrac{k_{i_z} - k_{t_z}}{k_{i_z} + k_{t_z}}  = 0 \Rightarrow k_{i_z} = k_{t_z}  \]

Quand'è che accade? Beh, se sono uguali qui due oggetti allora sono uguali anche le quantità $\vec k_i \cdot \vec k_i$ e $\vec k_t \cdot \vec k_t$, per cui si deve avere $\epsilon_t = \epsilon_i$, che moralmente ci dice che l'elettromagnetismo non vede l'interfaccia. O c'è lo stesso materiale da una parte e dall'altra, che ci dice che effettivamente l'onda va avanti, oppure ci deve essere un materiale elettricamente indistinguibile dal primo.

Per quanto riguarda l'onda trasmessa, dovrebbe essere $k_{i_z} = 0$, ovvero incidenza parallela al piano, poco fisica.

Vediamo ora invece il caso $p$, più interessante.

\[ r_p = 0 \Rightarrow n_t \cos\theta_i = n_i \cos\theta_t \Rightarrow \dfrac{\sin\theta_i}{\sin\theta_t} = \dfrac{n_t}{n_i} = \dfrac{\cos\theta_t}{\cos\theta_i} \Rightarrow \sin\theta_t \cos\theta_t = \sin\theta_i \cos\theta_i \]

\[ \sin2\theta_t = \sin2\theta_i\]

L'equazione che abbiamo appena scritto ha due soluzioni. La prima è la banale $\theta_i = \theta_t$ ed è equivalente a quello che abbiamo detto per la polarizzazione TE. Tuttavia c'è un'altra soluzione rilevante, ovvero

\begin{equation}
  2\theta_i = \pi - 2\theta_t \Rightarrow \theta_i + \theta_t = \dfrac{\pi}{2}
  \label{eq: cond brewster}
\end{equation}

Questa condizione è fisicamente realizzabile e l'angolo $\theta_i$ che rispetta questa equazione si chiama angolo di Brewster e per questo motivo si indica anche con $\theta_B$. Diamo un'interpretazione fisica di questo risultato. Supponiamo di avere una sorgente di luce molto disomogenea, come per esempio il Sole, la cui luce riflette su una superficie e arriva ad un rivelatore, per esempio i nostri occhi. La luce che arriva dal Sole non è polarizzata, ovvero contiene in modo casuale un sacco di polarizzazioni in modo che il risultato sia solo un rumore bianco. Tuttavia, tutte le componenti TM di questa luce vengono uccise se la luce arriva proprio ad incidere con angolo $\theta_B$, mentre le altre componenti vengono (parzialmente) riflesse.

Questo è il principio con cui funzionano gli occhiali da Sole polarizzati. La luce colpisce per esempio l'asfalto o il mare e arriva ai nostri occhi. Se guardiamo verso l'orizzonte più o meno siamo vicini all'angolo di Brewster che è sui $\approx 50^\circ$. Gli occhiali polarizzati sono quindi costruiti in modo da uccidere solo la polarizzazione TE, quella che arriva riflessa residua ai nostri occhi. Combinando i due effetti il risultato dovrebbe essere quello di ridurre di molto il fastidio visivo dovuto al riflesso della luce sulle superfici.

Ci tengo a precisare che l'angolo di Brewster è una cosa che dipende dalla polarizzazione. Un'onda polarizzata TE non risente di questo effetto, l'unica che se ne accorge è quella TM.

Per completezza, calcoliamo l'angolo di Brewster per un'interfaccia fra due mezzi di indice di rifrazione $n_1, n_2$. Sappiamo che

\[ \theta_i + \theta_t = \dfrac{\pi }{2}\]

Facciamo cose a caso finché non ne saltiamo fuori

\begin{align*}
  n_i \sin\theta_B &= n_t \sin\theta_t \\
  n_i \sin\theta_B &= n_t \sin\left(\dfrac{\pi}{2} - \theta_B\right)\\
  n_i \sin\theta_B &= n_t \cos\theta_B \\
  \tan\theta_B &= \dfrac{n_t}{n_i} \\ 
\end{align*}

\begin{equation}
  \theta_B = \arctan\left(\dfrac{n_t}{n_i}\right)
  \label{eq: angolo brewster}
\end{equation}


\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/Fresnel2.png}
  \caption{Fonte: Wikipedia. Modulo di $R$ nei due casi di polarizzazione TE e TM}
  \label{fig: immagine rifrazione TE TM}
\end{figure}


\paragraph{La riflessione totale interna}\index{riflessione!totale}
Ho detto che a volte le cose non funzionano bene. Avrete sicuramente visto al liceo che se la luce passa da un mezzo con un alto indice di rifrazione ad uno con uno basso, potrebbero accadere cose strane per alcuni angoli. Il fenomeno è interessante e vale la pena di studiarlo. Riprendiamo la relazione fra le componenti del vettore $\vec k$


\[
  \begin{cases}
    \vec k_r \cdot \vec k_r c^2 = \vec k_i \cdot \vec k_i c^2 = \omega^2 \epsilon_i \\ 
    \vec k_t \cdot \vec k_t c^2 = \omega^2 \epsilon_t \\
  \end{cases}
\]

Quasi tutto quello che ho detto nel capitolo precedente risulta sempre vero, indipendentemente dal fatto che $\vec k$ sia reale o complesso. In particolare le uniche formule che possono avere problemi sono quelle con gli angoli. Le formule che hanno una dipendenza esplcita da $\vec k$ o dalle sue componenti rimangono vere in quanto non ho fatto da nessuna parte assunzioni sul fatto che $\vec k$ sia reale o meno. Per passare agli angoli invece ho fatto delle assunzioni. Innanzitutto ricordate che non è sempre vero che le superfici a fase costante sono le stesse che le superfici ad ampiezza costante. Normalmente uno per scegliere la direzione di incidenza considera la direzione ortogonale ai piani a fase costante, ovvero considera la parte reale di $\vec k$. Se $\vec k$ diventa complesso, le cose si complicano. Innanzitutto, quand'è che diventa complesso? Riscriviamo quello che sappiamo e ricaviamolo. Per farlo consideriamo prima il caso in cui gli $\epsilon$ siano reali


\[ k_{t_z}^2 + k_{t_x}^2 = k_{t_z}^2 + k_{i_x}^2  = \dfrac{\epsilon_t\omega^2}{c^2} \Rightarrow k_{t_z} = \pm\sqrt{ \dfrac{\epsilon_t\omega^2}{c^2} - k_{i_x}^2 } \]

Questa relazione è vera ma non ci dice troppo, riscriviamola meglio

\[ k_{t_z} = \pm\sqrt{ \dfrac{\epsilon_t}{\epsilon_i} \left( k_{i_z}^2 + k_{i_x}^2\right) - k_{i_x}^2 } \]

Ma effettivamente il $\vec k_i$ è reale, quindi possiamo introdurre in modo solito gli angoli

\[ k_{t_z} = \pm\sqrt{ \dfrac{\epsilon_t}{\epsilon_i}  k_i^2 - k_i^2\sin^2\theta_i } = \pm k_i\sqrt{ \dfrac{\epsilon_t}{\epsilon_i} -\sin^2\theta_i }  \]

E questa relazione ci permette di vedere in modo semplice quando effettivamente $k_{t_z}$ rimane un numero reale e quando invece diventa immaginario. $k$ sarà reale quindi quando


\[ \dfrac{\epsilon_t}{\epsilon_i} \geq \sin^2\theta_i \Rightarrow \dfrac{n_t^2}{n_i^2} \geq \sin^2 \theta_i \Rightarrow\dfrac{n_t}{ n_i} \geq \sin\theta_i\]

Da questa relazione si vede che se $n_t < n_i$, allora esistono degli angoli per cui il seno a destra è maggiore della quantità a sinistra. Questo significa che per alcuni valori di $\theta$ il $k_{t_z}$ diventa immaginario e questo vuol dire che l'onda nel mezzo diventa smorzata! Il primo angolo a cui succede questo si chiama angolo limite e vale

\begin{equation}
  \theta_L = \arcsin\dfrac{n_t}{n_i}
  \label{eq: angolo limite}
\end{equation}

Oltre questo angolo l'onda nel mezzo segue un andamento

\[ \vec E = \vec E_0 e^{-\chi z} e^{i (k_{i_x} x - \omega t)}\]


Ovvero un esponenziale decrescente. Ci tengo a precisare che questo non è uno smorzamento dovuto alla dissipazione, in quanto per fare questo calcolo abbiamo supposto $\epsilon_t$ reale. Se fate attenzione, in questo caso

\[ \Re \vec k_{t } \cdot \Im \vec k_{t} = 0\]

Esattamente come prevedeva il modello, che poneva quella quantità proporzionale a $\Im\epsilon_t$, che in questo caso abbiamo supposto nulla.

\paragraph{Effetto tunnel elettromagnetico}






\subsubsection{Filtri polarizzatori e legge di Malus}\index{polaroid}\index{legge!di malus}


\newpage
\subsubsection{Polaritoni e plasmoni}\index{polaritoni} \index{plasmoni}
\[ \epsilon \div \vec E = 0\]

\[ \epsilon(\omega) = 0\]

\[ -\grad (\div \vec E) + \nabla^2\vec E = 0 \Rightarrow \vec k (\vec k \cdot \vec E_0) - \vec k \cdot \vec k \vec E_0 = 0\]




\newpage
\subsection{La causalità e le relazioni di Kramers-Kronig}\index{causalità} \index{relazioni!Kramers-Kronig}







\newpage
\subsection{Cenni di ottica non lineare}





\newpage
\subsection{Problemi}
\input{src/ottica/problemi_ottica.tex}